**巴宰族**（、Pazih、Pazeh；**巴則海族**、**拍宰海族**），為[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[平埔族](../Page/平埔族.md "wikilink")[原住民](../Page/台灣原住民.md "wikilink")。其中以[岸裡社最為強大](../Page/岸裡社.md "wikilink")。主要居住在台灣中部[埔里盆地愛蘭地區](../Page/埔里盆地.md "wikilink")，目前仍保有族語[巴宰語及傳統文化](../Page/巴宰語.md "wikilink")\[1\]。

## 巴宰族起源與沿革

巴宰族原本分布於今[臺中市](../Page/臺中市.md "wikilink")[豐原區](../Page/豐原區.md "wikilink")、[神岡區](../Page/神岡區.md "wikilink")、-{[后里區](../Page/后里區.md "wikilink")}-附近較靠內陸的區域，約略位置是以豐原為中心，北至[大甲溪河岸](../Page/大甲溪.md "wikilink")，東到東勢角（今[東勢區](../Page/東勢區.md "wikilink")），南至潭仔墘（今[潭子區](../Page/潭子區.md "wikilink")），西則到達[大肚山山麓的橫岡一帶](../Page/大肚山.md "wikilink")。16世紀中，主要部落有[岸裡社](../Page/岸裡社.md "wikilink")、[烏牛欄社](../Page/烏牛欄社.md "wikilink")、[朴仔籬社及](../Page/朴仔籬社.md "wikilink")[阿里史社等四至五個社](../Page/阿里史社.md "wikilink")。1699年，岸裡社還曾協助[清朝](../Page/清朝.md "wikilink")「平定」吞霄社叛亂（[吞霄社事件](../Page/吞霄社事件.md "wikilink")）。19世紀，因[郭百年事件遷入今](../Page/郭百年事件.md "wikilink")[南投縣](../Page/南投縣.md "wikilink")[埔里鎮](../Page/埔里鎮.md "wikilink")。\[2\][咸豐年間](../Page/咸豐.md "wikilink")，[臺灣總兵](../Page/臺灣總兵.md "wikilink")[吳光亮開山撫番時](../Page/吳光亮.md "wikilink")、在「埔裏六社輿圖說略」有載：「
…屯番中亦有散毛番者約千餘人…。」其中之「散毛番」乃指巴宰族，而散毛即蓬髮之義。

## 割地換水事件

所謂的割地換水就是以地權換水權之意，即巴宰族用土地與漢人交換灌溉用水的事件。\[3\]

## 族群正名運動

巴宰族人在近年也發起正名運動，希望獲得官方承認\[4\]。個別族群身份的認定，基本上可以直接去戶籍所在地的戶政事務所調閱[日治時期所遺交下來的戶籍資料](../Page/日治時期.md "wikilink")，在日治時期戶籍謄本上「種族」一欄有登錄種族別\[5\]。「種族」一欄種族別依山地原住民、平地原住民、閩南人與客家人分別註記為：山地原住民註記為「生」（生蕃）、平地原住民註記為「熟」（為「熟蕃」，指平埔族）、福建祖籍的註記為「福」、廣東祖籍的註記為「粵」或「廣」\[6\]\[7\]。

## 族系分支

巴宰族屬台灣南島[平埔族群](../Page/平埔族.md "wikilink")，族群外表的最大特徵是成年人的身高比一般台灣南島原住民來的高，約在170cm以上。巴宰族又可分為巴宰本族（Pazih）以及[噶哈巫族](../Page/噶哈巫族.md "wikilink")（Kaxabu）（[朴仔籬社則屬噶哈巫族](../Page/朴仔籬社.md "wikilink")）。以地區分類而言，[豐原以西為巴宰本族](../Page/豐原區.md "wikilink")，以東五社為噶哈巫族。巴宰族人遷入埔里後，住在[烏牛欄台地](../Page/烏牛欄台地.md "wikilink")（愛蘭台地）多為巴宰族；居住於[眉溪流域旁之眉溪四庄](../Page/眉溪.md "wikilink")（[牛眠山](../Page/牛眠山.md "wikilink")、[守城份](../Page/守城份.md "wikilink")、[大湳](../Page/大湳.md "wikilink")、[蜈蚣崙](../Page/蜈蚣崙.md "wikilink")）則為[噶哈巫族](../Page/噶哈巫族.md "wikilink")。

兩族因為族語可互通及文化相近，故依據[伊能嘉矩之分類仍把它歸為同一族](../Page/伊能嘉矩.md "wikilink")。為了解決噶哈巫族和巴宰族的族名紛爭，賴貫一牧師希望以Abuan（阿霧安）這個名稱來整合二族。\[8\]
最後一位以[巴宰語為母語的人士為](../Page/巴宰語.md "wikilink")2010年已故的愛蘭地區[潘金玉女士](../Page/潘金玉.md "wikilink")；眉溪四庄則為已故之[潘郡乃先生之後裔](../Page/潘郡乃.md "wikilink")[潘永歷先生及其他噶哈巫長老仍會使用](../Page/潘永歷.md "wikilink")[噶哈巫語](../Page/噶哈巫語.md "wikilink")，甚至仍會唱噶哈巫古調"憶祖之歌"（ayan；愛煙）。

[風潮唱片所出的巴宰族音樂](../Page/風潮唱片.md "wikilink")〈巴宰族（噶哈巫族）Ayan之歌〉，即是音樂學者吳榮順從四庄採集得到。\[9\]
[噶哈巫族在埔里俗稱](../Page/噶哈巫族.md "wikilink")「眉溪四庄番」，正因為當地人承襲祖先驍勇善戰的精神。[日治時期多為義勇軍](../Page/台灣日治時期.md "wikilink")，能與鄰近的[泰雅族抗衡](../Page/泰雅族.md "wikilink")。故也在[埔里流傳一句話](../Page/埔里鎮.md "wikilink")「四庄正是番」。該族的過年稱為「[番仔過年](../Page/番仔過年.md "wikilink")」或「姓潘的人過年」為[農曆十一月十五左右舉行](../Page/農曆.md "wikilink")。並製作傳統食物「[阿拉粿](../Page/阿拉粿.md "wikilink")」，及舉辦「[牽田](../Page/牽田.md "wikilink")」（mahalit）、「[抓大魚](../Page/抓大魚.md "wikilink")」、「[走標](../Page/走標.md "wikilink")」（maazazuah）等族群傳統活動。

## 語言走向

### 歷史進程

#### 荷蘭時期以前

##### 《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")》：[東夷列傳](../Page/東夷.md "wikilink")、[流求國](../Page/流求國.md "wikilink")

唐[魏徵所著的](../Page/魏徵.md "wikilink")《[隋書](../Page/隋書.md "wikilink")》(公元636年成書)，在日籍台灣[平埔族學者](../Page/平埔族.md "wikilink")[伊能嘉矩](../Page/伊能嘉矩.md "wikilink")《[台灣文化誌](../Page/台灣文化誌.md "wikilink")》(第一篇)的考證中發現許多[巴宰語的詞彙](../Page/巴宰語.md "wikilink")：

  - 歡斯(Kaishi)：族長姓。
  - 渴剌兜(Harato)：族長名。
  - 可老羊(Karaohu)：司祭頭目名。
  - 多拔荼(Taatar)：女性族長尊稱，漢譯「大老媽」。
  - 波羅檀(Paradan/Haradan葫蘆墩)：即今[台中](../Page/台中.md "wikilink")[豐原](../Page/豐原.md "wikilink")。
  - 鬥鏤(Tuull/Haohi)：松樹、榕樹。
  - 鳥了帥(Lakelakehal)：番社壯丁團。
  - 低沒檀(Tomol)：洞名，地近大甲溪一帶。
  - 歡斯(Kaishi)老模(Damori/Ramori)：族長嫡長子名。
  - 島槌(Taut)：族長庶子名。
  - 琉球(Riukiu)澳：即今[三貂角](../Page/三貂角.md "wikilink")(San Tiago)。
  - 鹿港(Rokauan)：今同名。
  - 夷耶久(Yaku/Luku)：琉球。

##### 大肚王時期

#### 荷蘭時期以後

十七世紀荷蘭殖民時代以前台灣原住民語言沒有任何書面記錄，因此只能用語言學的方法推測早期歷史。[道卡斯語](../Page/道卡斯語.md "wikilink")、[巴布薩語](../Page/巴布薩語.md "wikilink")、[巴布拉語](../Page/巴布拉語.md "wikilink")、[洪雅語之間的關係較近](../Page/洪雅語.md "wikilink")，彼此從同一語言分化出來的時間可能不到1000年。巴宰語與這些語言的關係比較不清楚。與前四者相比，巴宰語與賽夏語的關係較近。因此巴宰語與[賽夏語的共同祖語跟前四者的共同祖語彼此分化的時間又要更早](../Page/賽夏語.md "wikilink")。\[10\]

巴宰族原分佈在台中內陸一帶。1804年潘賢文率領部分道卡斯、巴布拉、巴布薩、洪雅、巴宰族人[遷至宜蘭](../Page/羅東城隍廟.md "wikilink")。1814年發生郭百年事件，埔里原住民勢力衰退。1823年，埔里的原住民[邵族為求自保](../Page/邵族.md "wikilink")，邀請包括巴宰族在內的平埔族人遷入埔里。\[11\]
對於巴宰語的研究是從十九世紀開始的。最初幾位研究者是Steere(1873年)、[伊能嘉矩](../Page/伊能嘉矩.md "wikilink")(1897年)、小川尚義(1923年)。當時使用巴宰語的人還很多。Steere紀錄了詞彙表與28個句子。伊能嘉矩紀錄了一篇文本與一些詞彙。小川尚義紀錄的詞彙表較長，並且根據他所收集的句子，作出了初步的語法分析。伊能嘉矩與粟野傳之丞的《台灣蕃人事情》(1900年)指出巴宰族已漢化，但仍使用巴宰語，並將之劃入平埔族。\[12\]
1960年代及1970年代的研究者包括土田滋(1969年)、Ferrell(1970年)、李壬癸(1978年)。這個時候，巴宰語只剩下一些年紀較大的人還記得。土田滋紀錄了兩篇短的文本、兩篇長的文本、及大量詞彙。Ferrell紀錄了一些基礎詞彙、對話、及構詞型態。李壬癸紀錄了一些詞彙、一些文本，並做了初步的格記號系統的分析。\[13\]
2010年5月時，巴宰語被[聯合國教科文組織的](../Page/联合国教育、科学及文化组织.md "wikilink")《世界瀕危語言地圖》列為世界上最[瀕危的](../Page/瀕危語言.md "wikilink")18種語言之一，巴宰語當時在全球只有一位使用者的情況已維持多年。\[14\]\[15\]\[16\]
對於這樣的說法，2010年5月南投縣[巴宰族文化協會理事長潘文輝說](../Page/巴宰族文化協會.md "wikilink")，[聯合國沒有深入調查](../Page/聯合國.md "wikilink")，這樣的說法並不完全。這幾年來巴宰族人在[專家](../Page/專家.md "wikilink")[學者的協助下](../Page/學者.md "wikilink")，現在[小孩加](../Page/小孩.md "wikilink")[大人至少有](../Page/大人.md "wikilink")10多人會說巴宰語，已經不是只有一位耆老會說族語的情況了。\[17\]
2010年，[潘金玉去世](../Page/潘金玉.md "wikilink")，巴宰語消亡。巴宰語目前並無第一語言使用者，但有語言復興運動。

### 語言瀕危

巴宰語面臨最嚴重的失傳問題，最後一位以巴宰語為母語的人士為2010年已故的愛蘭地區[潘金玉女士](../Page/潘金玉.md "wikilink")，大部份巴宰族人被台灣福佬人同化。1914年出生的潘金玉，生前全力投入「巴宰語」的復甦運動。2001年潘金玉協助[中央研究院](../Page/中央研究院.md "wikilink")[語言學研究所](../Page/語言學研究所.md "wikilink")[李壬癸院士](../Page/李壬癸.md "wikilink")、及日籍學者[土田滋編纂成](../Page/土田滋.md "wikilink")《[巴宰語詞典](../Page/巴宰語詞典.md "wikilink")》。
2010年5月南投縣[巴宰族文化協會理事長](../Page/巴宰族文化協會.md "wikilink")[潘文輝說](../Page/潘文輝.md "wikilink")，這幾年來巴宰族人在[專家](../Page/專家.md "wikilink")[學者的協助下](../Page/學者.md "wikilink")，現在[小孩加](../Page/小孩.md "wikilink")[大人至少有](../Page/大人.md "wikilink")10多人會說巴宰語，已經不是只有一位耆老會說族語的情況了。\[18\]
然而，現今巴宰語已無第一語言使用者。目前南投埔里愛蘭教會每星期六上午都有在教授巴宰語\[19\]。

## 名人

請參見[台灣原住民人物列表](../Page/台灣原住民人物列表.md "wikilink")。

  - 王潘美玉：使用族語作詩，〈憶祖歌謠〉獲得教育部98年度族語創作獎新詩組佳作，並編製巴宰語小辭典《阿嬤阿都努的巴宰話語》。
  - 潘英傑：〈我從山中來〉獲得教育部98年度族語散文創作優選。
  - 潘英寬：〈勇敢的呐喊〉獲得教育部98年度族語新詩創作優選。
  - [潘翰聲](../Page/潘翰聲.md "wikilink")：[樹黨政治人物](../Page/樹黨.md "wikilink")
  - [張宏年](../Page/張宏年.md "wikilink")
  - [張溫鷹](../Page/張溫鷹.md "wikilink")
  - [張啟仲](../Page/張啟仲.md "wikilink")
  - [潘敦仔](../Page/潘敦仔.md "wikilink")
  - [陳明通](../Page/陳明通.md "wikilink")
  - [李茗哲](../Page/李茗哲.md "wikilink")
  - 潘大和，《平埔巴宰族滄桑史：臺灣開拓史上的功臣》一書作者

## 註釋

## 參考文獻

  - 田軒豪著/黃季平指導,"巴宰族的民族認定運動"[7](https://nccur.lib.nccu.edu.tw/bitstream/140.119/100522/1/007201.pdf),政大民族學系碩士論文,2016年8月.
  - 計文德，2004，臺灣原住民平埔族整理族譜之觀察：以《潘睦派下潘氏族譜》為例。弘光人文社會學報，no. 1：35-44。
  - 徐大智，2004a，巴宰族（Pazeh）之歷史變遷及其文化復振。史匯，no. 8：5-28。
  - 徐大智，2004b，戰後臺灣平埔研究與族群文化復振運動：以噶瑪蘭族、巴宰族、西拉雅族為中心。國立中央大學歷史研究所碩士論文。
  - [李壬癸](../Page/李壬癸.md "wikilink")、[土田滋](../Page/土田滋.md "wikilink")，2002，巴宰族傳說歌謠集。臺北：中央研究院語言學研究所籌備處。
  - 李壬癸、土田滋編著，2001，巴宰語詞典。臺北：中央研究院語言學研究所籌備處。
  - 林英津，2000，巴則海語。臺北：遠流。
  - 溫秋菊，1999，試探Pazeh音樂文化的綜攝：以一首臺語聖詩為例。藝術評論，no. 10：25-60。
  - 潘稀祺（打必里‧大宇），1999，巴宰王國：岸裡社潘家興衰史。臺中縣：潘啟南派下家族。
  - 溫秋菊，1998，巴則海族祭祖歌「ai-yan」初探。藝術評論，no. 9：45-84。
  - 張隆志，1991，族群關係與鄉村臺灣：一個清代臺灣平埔族群史的重建與理解。臺北：國立臺灣大學出版委員會。
  - 李壬癸、林清財，1990，巴則海族的祭祖歌曲及其他歌謠。中央研究院民族學研究所資料彙編，no. 3：1-16。
  - 林英津，1989，巴則海語：埔里愛蘭調查報告。臺北縣：臺北縣風物雜誌社。

## 參見

  - [大肚王國](../Page/大肚王國.md "wikilink")
  - [羅東城隍廟](../Page/羅東城隍廟.md "wikilink")
  - [台灣南島語言](../Page/台灣南島語言.md "wikilink")
  - [臨時台灣戶口調查](../Page/臨時台灣戶口調查.md "wikilink")

## 外部連結

  -
  -
  -
  - [中央研究院南島語數位典藏](https://web.archive.org/web/20070115071850/http://formosan.sinica.edu.tw/)

  - [中央研究院南島語數位典藏](https://web.archive.org/web/20070115071850/http://formosan.sinica.edu.tw/)

  - [中研院民族所數位典藏](https://web.archive.org/web/20140819090346/http://www.ianthro.tw/)

  -
  -
{{-}}

[Category:臺灣原住民族](../Category/臺灣原住民族.md "wikilink")
[Category:巴宰族](../Category/巴宰族.md "wikilink")

1.  國立暨南大學打里摺文物數位典藏 - Content

2.  黃 美
    雯,"平埔後裔的族群認同—以大社巴宰族為例"[1](http://www3.nccu.edu.tw/~g9254012/new_page_28.htm).

3.  羅春寒,"臺灣平埔族群文化變遷之研究",民族出版社,北京,2008年4月,pp.174-182. ISBN
    978-7-105-09210-9 （漢579）

4.  〈[原民語文學創作獎得獎者:為巴宰族發聲](http://tw.epochtimes.com/bt/8/6/25/n2168291.htm)〉，2008年6月25日.

5.  歷史，我們還沒有名字,[Musuhapa Siraya -
    WRETCH](http://www.wretch.cc/blog/Musuhapa)

6.  陳志東，[是不是平埔族　看腳趾頭就知道？](http://www.nownews.com/2008/03/04/11468-2239982.htm)

7.  聯合報╱本報記者周美惠,「身分不明數十載
    平埔族尋根正名」[2](http://udn.com/NEWS/READING/REA8/5187135.shtml),2009.10.11
    04:09am.

8.  \*賴貫一,程士毅,《阿霧安人的話語和腳蹤: Kakawas iu minuzakay ki Abuan a saw:
    巴宰語實用手冊》,[台灣打里摺文化協會](../Page/台灣打里摺文化協會.md "wikilink"),2006年。

9.  吳榮順,"巴宰族Ayan之歌",風潮有聲出版公司,台北縣,1998年11月.

10.
11. <http://anthro.unige.ch/~sanchez-mazas/phm/18LI_CHAP08-OK----------COLOUR-PLATE-TO-ADD.pdf>

12.

13. <http://www.soas.ac.uk/taiwanstudies/eats/eats2008/file43252.pdf>

14. 今日新聞/生活中心/綜合報導,"聯合國列嚴重瀕危的語言　台灣巴宰語在其中"[3](http://tw.news.yahoo.com/article/url/d/a/100520/17/260pi.html),Yahoo\!奇摩新聞,2010/05/20-18:26.

15. 編譯中心綜合報導,"全球語言
    2500種瀕臨滅絕"[4](http://www.worldjournal.com/view/full_news/7996386/article-%E5%85%A8%E7%90%83%E8%AA%9E%E8%A8%80-2500%E7%A8%AE%E7%80%95%E8%87%A8%E6%BB%85%E7%B5%95?instance=m3),[北美世界日報](../Page/北美世界日報.md "wikilink"),June
    21, 2010 06:00 AM.

16. By Leigh Montgomery and Elizabeth Ryan, Staff,"World's 18 most
    endangered spoken
    languages"[5](http://www.csmonitor.com/World/Global-Issues/2010/0427/World-s-18-most-endangered-spoken-languages),[基督教科學箴言報](../Page/基督教科學箴言報.md "wikilink"),April
    27, 2010.

17.
18. 立報/陳威任,"積極復振巴宰族語
    政府看不見"[6](http://tw.news.yahoo.com/article/url/d/a/100524/131/266he.html),Yahoo\!奇摩新聞,2010/05/24-00:07.

19. 〈[聯合國列嚴重瀕危的語言　台灣巴宰語在其中](http://www.nownews.com/2010/05/20/91-2605507.htm)〉，2010年5月20日.